【大滅絕】德國昆蟲 27 年暴跌逾 75% 學者警告：昆蟲末日最終影響人類社會

昆蟲是地球生態不可或缺的部份，佔全球生命的三份之二；牠們既是主要植物授粉者，亦是不少哺乳類、魚類、雀鳥等生物的食物。最新刊於 Plos One 的德國研究顯示，自 1989 年來德國自然保育區的會飛昆蟲數目暴跌 76% ，但成因仍然未明。研究團隊指，如果全球昆蟲消失，人類亦不能獨善其身。

領導研究的荷蘭拉德堡德大學生態學家 Hans de Kroon 指，有這麼多的昆蟲在大面積土地消失，是令人震驚的消息。 1989 年開始研究團隊在德國 63 個自然保育區，以標準方法、類似帳篷的馬氏誘集器 (Malaise trap) ，每年搜集逾 1,500 個會飛昆蟲樣本。

團隊分析這些數據發現樣本總重量以每年 6% 速度下跌， 27 年來已暴跌 76% ；夏天是昆蟲最活躍、數量最多的時間，但此時的昆蟲樣本總重反跌得更多達 82% ，顯示昆蟲生態出現極嚴重危機。團隊亦收集了詳細氣候以及植披改變數據，雖然這些數據可以顯示每年或每季的昆蟲數目波動，但仍無法解釋昆蟲整體不斷下降的趨勢。

其他學者之前已估計，人類大量使用殺蟲劑、入侵野生環境破壞都會令昆蟲數目大減。有份參與研究的英國薩塞克斯大學生物學家 Dave Goulson 認為，昆蟲消失其中一個解釋可能是牠們離開了自然保育區尋找食物，但其他農地亦無法提供足夠食物給牠們，加上氣候問題與殺蟲劑的影響，都促使昆蟲數目減少。不過，他強調現時人類對趨勢仍未有定論。他又指，如果昆蟲末日真的來臨，最終也會影響人類社會。

過去的昆蟲數目研究，只限單一物種，例如歐洲草原蝶 (European grassland butterflies) 就被發現過去 10 年大減 50% ，但是次研究包括了黃蜂、蒼蠅等較少被注意的物種，令「昆蟲減少」一說更有說服力，而其他地區也可以研究數字作參考。另外，數據於自然保育區獲得，這些區域理應有有效的生態管理，結果卻顯示昆蟲生活情況非常令人憂慮。團隊認為，現時其他地方亦急需進行類似研究，了解昆蟲數目變化，並制定相應對策保育昆蟲生態。

英國環境事務部首席科學顧問 Ian Boyd 與其同事 Alice Milner 在九月已警告，各國都錯誤地假設殺蟲劑大規模使用是安全的，但其劑量對環境造成的破壞一直被忽視，我們面對的環境危機可能更為嚴峻。

相關文章
【第六次大滅絕】氣候變化不改 2070 年三份之一寄生物滅絕 或致食物網崩潰
2017/9/7 — 13:58
研究警告人類已進入第六次大滅絕 當中包括不受保護的常見物種
2017/7/11 — 19:18
第六次大滅絕
2015/6/26 — 10:33

來源：
The Guardian, Warning of 'ecological Armageddon' after dramatic plunge in insect numbers, 18 October 2017

報告：
Hallmann, C.A., Sorg, M., Jongejans, E. & et al. (2017). More than 75 percent decline over 27 years in total flying insect biomass in protected areas. PLOS ONE 12(10): e0185809. doi: 10.1371/journal.pone.0185809

文／Alan Chiu 、審核／Edward Ho

人類應該都擺唔到廿年 , 每個人都太greedy 了

點解屋企仲係咁多德國甴曱

中國昆蟲勃起了

甴曱同蚊都係昆蟲之一 但我唔見得幾有用 佢地絕種絕大部份人都會好高興

其實蟑螂係一個好主要嘅有機分解媒介

已經盡全力係屋企養緊甲由

蚊

蚊係市城絕種得唔得

死番去野區啦

日日比蚊針

甲由分分鐘有用過你

Recent article in German GEO Magazine brought a connection between insect decline and introduction of Neonicotinoids in insecticides.

They were introduced in the late 90s and became widely popular since then.

Since the 2010s they are again and again discussed in relation with bee dying and also other insects.

IIRC in GEO they explained that most insects don't die after contact with those, therefore they were classified as "Bee-Safe" but closer investigation suggests, that insects "forget their way home" after contact with Neonics. So a bee wouldn't die from it directly but never get home again and therefore die from exhaustion or cold later.

Bans are discussed, but as already in 2008 Neonics made up 24% of insecticides globally you can guess that some people wouldn't like seeing it banned...

轉自reddit u/TermiGator

如果支蝗減少75%，對地球應該莫大裨益

一係農藥，一係氣候反常，不外乎呢兩個原因